.. Теория аппаратной виртуализации
   ===============================

.. Источник: http://habrahabr.ru/company/intel/blog/196444/

#. Особенности использования аппаратной поддержки виртуализации компьютеров.
#. Три необходимых условий виртуализации и формулировка необходимых условий для их достижения.
#. Какое отражение теория находит в реальности: как различные производители процессоров различных архитектур реализовали виртуализацию.
#. Рекурсивная виртуализация.

Определеня:

.. -  Операционная система - ???.
.. -  Прикладная программа - ???.
.. -  Виртуальная машина (ВМ) - ???.

-  Хозяин (**англ.** host) — аппаратная система, на которой запущен монитор виртуальных машин или симулятор.
-  Гость (**англ.** guest) — виртуальная или моделируемая система, запущенная под управлением монитора или симулятора. Также иногда именуется как целевая система (*англ.* target system).
-  Монитор (гипервизор) ВМ - программный уровень абстракции, разделявший аппаратную платформу на несколько виртуальных машин.

Введение
--------

Виртуализация представляла интерес ещё во времена преобладания больших систем — мейэнфреймов, ресурсы которых были очень дорогими, и их простой был экономически недопустим. Виртуализация позволяла избавить пользователей и прикладных программистов от переписывания ПО под разные аппаратные платформы, так как для прикладного ПО виртуальная машина была идентична реальной. Пионером в области виртуализации является фирма IBM с мэйнфреймами System/360, System/370, созданными в 1960-1970-х гг.

Классические критерии виртуализуемости сформулировали Жеральд Попек и Роберт Голдберг в работе [8].

Модель системы
^^^^^^^^^^^^^^

В дальнейшем используется упрощённое представление «стандартной» ЭВМ, состоящей из одного центрального процессора и линейной, однородной оперативной памяти. Периферийные устройства, а также средства взаимодействия с ними опускаются. Процессор поддерживает два режима работы:

-  **режим супервизора**, используемый операционной системой,
-  **режим пользователя**, используемый прикладными приложениями.

Память поддерживает режим сегментации, используемый для организации виртуальной памяти.

Требования предъявляемые к монитору ВМ:

**Изоляция** — каждая виртуальная машина должна иметь доступ только к своим ресурсам. Она не должна иметь возможности повлиять на работу как монитора, так и других ВМ.

**Эквивалентность** — выполнение любой прикладной программы под управлением ВМ, должно быть полностью идентично её выполнению на реальной системе, за исключением эффектов, вызванных двумя обстоятельствами:

-  различием в количестве доступных ресурсов (например, ВМ может иметь
   меньший объём памяти),
-  длительностями операций (из-за возможности разделения времени
   исполнения с другими ВМ).

**Эффективность** — в оригинальной работе условие сформулировано следующим образом: «статистически преобладающее подмножество инструкций виртуального процессора должно исполняться напрямую хозяйским процессором, без вмешательства монитора ВМ». Другими словами, значительная часть инструкций должна симулироваться в режиме прямого исполнения. Требование эффективности является самым неоднозначным из трёх перечисленных требований. В случае симуляторов, основанных на интерпретации инструкций, условие эффективности не выполняется, т.к. каждая инструкция гостя требует обработки симулятором.

Классы инструкций
^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Состояние процессора** хранится как минимум в трех регистрах:

-  регистр M определяет находится ли процессор в режиме супервизора s или пользователя u,
-  регистр P - указатель текущей инструкции,
-  регистр R - определяет границы используемого сегмента памяти (в простейшем случае R задаёт отрезок, т.е. R = (l,b), где l — адрес начала диапазона, b — его длина).

**Память** E состоит из фиксированного числа ячеек, к которым можно обращаться по их номеру t, например, E[t]. Размер памяти и ячеек для данного рассмотрения несущественен.

**Инструкция** i может изменить регистры M,P,R и память E, т.е. она является функцией преобразования: (M\ :sub:`1`,P\ :sub:`1`,R\ :sub:`1`,E\ :sub:`1`) -> (M\ :sub:`2`,P\ :sub:`2`,R\ :sub:`2`,E\ :sub:`2`).

При некоторых входных данных выполнение инструкции может вызывать прерывание (*англ.* trap) специального вида - исключение. Такие прерывания обрабатываются специальными инструкциями - ловушками. 

**Ловушка** помещает состояние процессора (M\ :sub:`1`,P\ :sub:`1`,R\ :sub:`1`) до начала исполнения инструкции в ячейку памяти E[0] и восстанавливает состояние процессора (M\ :sub:`2`,P\ :sub:`2`,R\ :sub:`2`) из ячейки памяти E[1]. Ловушка позволяет выполнять инструкции обработчика, сохраняя состояние процесса на момент до начала исполнения его последней инструкции, и восстанавливая его после выполнения обработчика. Ловушки могут быть двух типов:

-  **Ловушки потока управления**- вызываются попытками изменить состояние процессора.
-  **Ловушки защиты памяти** - вызываются в результате обращения к содержимому памяти, выходящему за пределы диапазона, хранящегося в регистре R.

Различные типы ловушок не исключают друг друга - результатом исполнения могут быть одновременно ловушка потока управления и защиты памяти. Машинные инструкции рассматриваемого процессора можно классифицировать следующим образом:

- Привилегированные (*англ.* privileged) - могут исполняться только в режиме супервизора (регистр M = s), иначе обязательно вызывают исключение.

- Служебные (*англ.* sensitive), включающие в себя:

 -  Инструкции, изменяющие режим (регистр M) и/или границу сегмента памяти (регистр R) и  не вызывающие при этом ловушки защиты памяти.
 -  ??? Инструкции, поведение которых зависит или от режима (регистр M), или от границы сегмента памяти (регистр R) в случаях, когда они не вызывают ловушку защиты памяти. ???

- Безвредные (*англ.* innocuous). Не являющиеся служебными, не манипулирующие ничем, кроме указателя инструкций P и памяти E, поведение которых не зависит от того, в каком режиме или с каким адресом в памяти они расположены.

Достаточное условие построения монитора ВМ
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Множество служебных инструкций является подмножеством привилегированных инструкций:**

|image0|

.. todo:

-  Изоляция обеспечивается размещением монитора в режиме супервизора, а ВМ — только в пользовательском. При этом ВМ не могут самовольно изменить системные ресурсы и память — попытка вызовет ловушку потока управления или защиты памяти и переход в монитор.
-  Эквивалентность доказывается тем, что безвредные инструкции выполняются одинаково вне зависимости от того, присутствует ли в системе монитор или нет, а служебные всегда вызывают исключение и интерпретируются. Отметим, что даже в описанной выше простой схеме проявляется первое ослабляющее условие: даже без учёта памяти, необходимой для хранения кода и данных гипервизора, объём доступной для ВМ памяти будет как минимум на две ячейки меньше, чем имеется у хозяйской системы.
-  Эффективность гарантируется тем, что все безвредные инструкции внутри ВМ исполняются напрямую, без замедления. При этом подразумевается, что их множество включает в себя «статистически преобладающее подмножество инструкций виртуального процессора».

Ограничения применимости критерия виртуализуемости
--------------------------------------------------

Несоблюдение описанного условия не делает создание или использование виртуальных машин принципиально невозможным, и есть практические примеры реализаций, подтверждающие это. Однако соблюсти оптимальный баланс между тремя свойствами: изоляцией, эквивалентностью и эффективностью, — становится невозможным. Чаще всего расплачиваться приходится скоростью работы виртуальных машин из-за необходимости тщательного поиска и программного контроля за исполнением ими служебных, но не привилегированных инструкций, так как сама аппаратура не обеспечивает этого (рис. 2). 

|image1|

Рис. 2: Невыполнение условия виртуализуемости. Служебные, но не привилегированные инструкции требуют реализации сложной логики в мониторе

Даже единственная такая инструкция, исполненная напрямую ВМ, угрожает стабильной работе монитора, и поэтому необходимо проверять  весь поток гостевых инструкций.

В работе [8] присутствуют как явно указанные упрощения структуры реальных систем (отсутствие периферии и системы ввода-вывода), так и неявные::

- исполняемые гостевые программы должны преимущественно состоять из безвредных инструкций,
- однопроцессорность.

Структура гостевых программ
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Для эффективной работы программ внутри ВМ необходимо, чтобы большая
часть их инструкций являлись безвредными. Как правило, это верно для
прикладных приложений. Операционные системы, в свою очередь,
предназначены для управления ресурсами системы, что подразумевает
использование ими привилегированных и служебных инструкций, и монитору
приходится их перехватывать и интерпретировать с соответствующим
падением производительности. Поэтому в идеале в наборе инструкций должно
быть как можно меньше привилегированных для того, чтобы частота
возникновения ловушек была минимальной.

Периферия
^^^^^^^^^

Поскольку периферийные устройства являются служебным ресурсом ЭВМ, очевидно, что для обеспечения условий изоляции и эквивалентности необходимо, чтобы все попытки доступа к ним были контролируемы монитором ВМ так же, как они контролируются в многозадачной операционной системе её ядром. В настоящее время доступ к устройствам чаще всего производится через механизм отражения их в физической памяти системы (*англ.* memory mapped I/O), что означает, что внутри монитора это чтение/запись некоторых регионов должно или вызывать ловушку защиты памяти, или быть не служебным, т.е. не вызывать ловушку и не влиять на состояние неконтролируемым образом.

Интенсивность взаимодействия приложений с периферией может быть различна и определяется их функциональностью, что сказывается на их замедлении при виртуализации. Кроме того, монитор ВМ может делать различные классы периферии, присутствующей на хозяине, доступными внутри нескольких ВМ различными способами.

-  Выделенное устройство — устройство, доступное исключительно внутри одной гостевой системы. Примеры: клавиатура, монитор.
-  Разделяемое — общее для нескольких гостей. Такое устройство или имеет несколько частей, каждая из которых выделена для нужд одного из них (*англ.* partitioned mode), например, жёсткий диск с несколькими разделами, или подключается к каждому из них поочерёдно (*англ.* shared mode). Пример: сетевая карта.
-  Полностью виртуальное — устройство, отсутствующее в реальной системе (или присутствующее, но в ограниченном количестве) и моделируемое программно внутри монитора. Примеры: таймеры прерываний — каждый гость имеет собственный таймер, несмотря на то, что в хозяйской системе есть только один, и он используется для собственных нужд монитора.

Прерывания
^^^^^^^^^^

Прерывания являются механизмом оповещения процессора о событиях внешних устройств, требующих внимания операционной системы. В случае использования виртуальных машин монитор должен иметь возможность контролировать доставку прерываний, так как часть или все из них необходимо обрабатывать именно внутри монитора. Например, прерывание таймера может быть использовано им для отслеживания/ограничения использования гостями процессорного времени и для возможности переключения между несколькими одновременно запущенными ВМ. Кроме того, в случае нескольких гостей заранее неясно, какому из них следует доставить прерывание, и принять решение должен монитор.

Простейшее решение, обеспечивающее изоляцию, — это направлять все прерывания в монитор ВМ. Эквивалентность при этом будет обеспечиваться им самим: прерывание при необходимости будет доставлено внутрь гостя через симуляцию изменения его состояния. Монитор может дополнительно создавать виртуальные прерывания, обусловленные только логикой его работы, а не внешними событиями. Однако эффективность такого решения не будет оптимальной. Как правило, реакция системы на прерывание должна произойти в течение ограниченного времени, иначе она потеряет смысл для внешнего устройства или будет иметь катастрофические последствия для системы в целом. Введение слоя виртуализации увеличивает задержку между моментом возникновения события и моментом его обработки в госте по сравнению с системой без виртуализации. Более эффективным является аппаратный контроль за доставкой прерываний, позволяющий часть из них сделать безвредными для состояния системы и не требовать каждый раз вмешательства программы монитора.

Многопроцессорные системы
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Практически все современные компьютеры содержат в себе более одного ядра или процессора. Кроме того, внутри одного монитора могут исполняться несколько ВМ, каждая из которых может иметь в своём распоряжении несколько виртуальных процессоров. Рассмотрим, как эти обстоятельства влияют на условия виртуализации.

Синхронизация и виртуализация

Введение в рассмотрение нескольких хозяйских и гостевых процессоров оставляет условие эффективной виртуализуемости в силе. Однако необходимо обратить внимание на выполнение условий эффективности работы многопоточных приложений внутри ВМ. В отличие от однопоточных, для них характерны процессы синхронизации частей программы, исполняющихся на различных виртуальных процессорах. При этом все участвующие потоки ожидают, когда все они достигнут заранее определённой точки алгоритма, т.н. барьера. В случае виртуализации системы один или несколько гостевых потоков могут оказаться неактивными, вытесненными монитором, из-за чего остальные будут попусту тратить время.

Примером такого неэффективного поведения гостевых систем является синхронизация с задействованием циклических блокировок (*англ.* spin lock) внутри ВМ [9]. Будучи неэффективной и поэтому неиспользуемой для однопроцессорных систем, в случае нескольких процессоров она является легковесной альтернативой другим, более тяжеловесным замкам (*англ.* lock), используемым для входа в критические секции параллельных алгоритмов. Чаще всего они используются внутри операционной системы, но не пользовательских программ, так как только ОС может точно определить, какие из системных ресурсов могут быть эффективно защищены с помощью циклических блокировок. Однако в случае виртуальной машины планированием ресурсов на самом деле занимается не ОС, а монитор ВМ, который в общем случае не осведомлён о них и может вытеснить поток, способный освободить ресурс, тогда как второй поток будет выполнять циклическую блокировку, бесполезно тратя процессорное время. Оптимальным решением при этом является деактивация заблокированного потока до тех пор, пока нужный ему ресурс не освободится.

Существующие решения для данной проблемы описаны ниже.

#. Монитор ВМ может пытаться детектировать использование циклических блокировок гостевой ОС. Это требует анализа кода перед исполнением, установки точек останова по адресам замка. Способ не отличается универсальностью и надёжностью детектирования.
#. Гостевая система может сигнализировать монитору о намерении использовать циклическую блокировку с помощью специальной инструкции. Способ более надёжный, однако требующий модификации кода гостевой ОС.

Прерывания в многопроцессорных системах

Наконец, отметим, что схемы доставки и обработки прерываний в системах с несколькими процессорами также более сложны, и это приходится учитывать при создании монитора ВМ для таких систем, при этом его эффективность может оказаться ниже, чем у однопроцессорного эквивалента.

Преобразование адресов
----------------------

Модель машинных инструкций, использованная ранее для формулировки утверждения об эффективной виртуализации, использовала простую линейную схему трансляции адресов, основанную на сегментации, популярную в 70-х годах прошлого века. Она является вычислительно простой, не изменяется при введении монитора ВМ, и поэтому анализа влияния механизма преобразования адресов на эффективность не производилось.

В настоящее время механизмы страничной виртуальной памяти и применяют нелинейное преобразование виртуальных адресов пользовательских приложений в физические адреса, используемые аппаратурой. Участвующий при этом системный ресурс — регистр-указатель адреса таблицы преобразований (чаще всего на практике используется несколько таблиц, образующих иерархию, имеющую общий корень). В случае работы ВМ этот указатель необходимо виртуализовать, так как у каждой гостевой системы содержимое регистра своё, как и положение/содержимое таблицы. Стоимость программной реализации этого механизма внутри монитора высока, поэтому приложения, активно использующие память, могут терять в эффективности при виртуализации.

Для решения этой проблемы используется двухуровневая аппаратная трансляция адресов (рис. 3). Гостевые ОС видят только первый уровень, тогда как генерируемый для них физический адрес в дальнейшем транслируется вторым уровнем в настоящий адрес.

|image2|

Рис. 3. Двухуровневая трансляция адресов. Первый уровень контролируется гостевыми ОС, второй — монитором виртуальных машин

TLB
^^^

Другой ресурс ЭВМ, отвечающий за преобразование адресов, — это буфер ассоциативной трансляции (*англ.* translation lookaside buffer, TLB), состоящий из нескольких записей. Каждая гостевая система имеет своё содержимое TLB, поэтому при смене активной ВМ или переходе в монитор он должен быть сброшен. Это негативно сказывается на производительности систем, так как восстановление его содержимого требует времени, в течение которого приходится использовать менее эффективное обращение к таблице трансляций адресов, расположенной в памяти.

Решение состоит в разделении ресурсов TLB между всеми системами [10]. Каждая строка буфера ассоциируется с идентификатором — тэгом, уникальным для каждой ВМ. При поиске в нём аппаратурой учитываются только строки, тэг которых соответствует текущей ВМ.

Преобразование адресов для периферийных устройств
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Кроме процессоров к оперативной памяти напрямую могут обращаться и периферийные устройства — с помощью технологии DMA (*англ.* direct memory access). При этом обращения в классических системах без виртуализации идёт по физическим адресам. Очевидно, что внутри виртуальной машины необходимо транслировать такие адреса, что превращается в накладные расходы и понижение эффективности монитора.

Решение состоит в использовании устройства IOMMU (*англ.* Input output memory management unit), позволяющего контролировать обращения хозяйских устройств к физической памяти.

Расширение принципа
-------------------

Расширим условие виртуализуемости, заменив в нём слово «инструкция» на «операция»: **множество служебных операций является подмножеством привилегированных.** При этом под операцией будем подразумевать любую архитектурно определённую активность по чтению или изменению состояния системы, в том числе инструкции, прерывания, доступы к устройствам, преобразования адресов и т.п. 

При этом условие повышения эффективности виртуализации будет звучать следующим образом: **в архитектуре системы должно присутствовать минимальное число служебных операций**. Достигать его можно двумя способами: переводя служебные инструкции в разряд безвредных или уменьшая число привилегированных. Для этого большинство архитектур пошло по пути добавления в регистр состояния M нового режима r — режима монитора ВМ (*англ.* root mode). Он соотносится с режимом s так, как s — с u; другими словами, обновлёный класс привилегированных инструкций теперь вызывает ловушку потока управления, переводящую процессор из s в r.

Статус поддержки в современных архитектурах
-------------------------------------------

Рассмотрим основные современные архитектуры вычислительных систем, используемых на серверах, рабочих станциях, а также во встраиваемых системах, с точки зрения практической реализации описанных выше теоретических принципов. См. также серию статей [5,6,7].

IBM POWER
^^^^^^^^^

Компания IBM была одной из первых, выведших архитектуру с аппаратной поддержкой виртуализации на рынок серверных микропроцессоров в серии POWER4 в 2001 году. Она предназначалась для создания изолированных логических разделов (*англ.* logical partitions, LPAR), с каждым из которых ассоциированы один или несколько процессоров и ресурсы ввода-вывода. Для этого в процессор был добавлен новый режим гипервизора к уже присутсвовавшим режимам супервизора и пользователя. Для защиты памяти каждый LPAR ограничен в режиме с отключенной трансляцией адресов и имеет доступ лишь к небольшому приватному региону памяти; для использования остальной памяти гостевая ОС обязана включить трансляцию, контролируемую монитором ВМ.

В 2004 году развитие этой архитектуры, названное POWER5, принесло серьёзные усовершенствования механизмов виртуализации. Так, было добавлено новое устройство таймера, доступное только для монитора ВМ, что позволило ему контролировать гостевые системы более точно и выделять им процессорные ресурсы с точностью до сотой доли от процессора. Также монитор ВМ получил возможность контролировать адрес доставки прерываний — в LPAR или в гипервизор. Самым важным же нововведением являлся тот факт, что присутствие гипервизора являлось обязательным — он загружался и управлял системными ресурсами, даже если в системе присутствовал единственный LPAR-раздел. Поддерживаемые ОС (AIX, Linux, IBM i) были модифицированы с учётом этого, чтобы поддерживать своеобразную паравиртуализационную схему. Для управления устройствами ввода-вывода один (или два, для балансировки нагрузки) из LPAR загружает специальную операционную систему — virtual I/O server (VIOS), предоставляющую эти ресурсы для остальных разделов.

SPARC
^^^^^

Компания Sun, развивавшая системы UltraSPARC и ОС Solaris, предлагала виртуализацию уровня ОС (т.н. контейнеры или зоны) начиная с 2004 г. В 2005 году в многопоточных процессорах Niagara 1 была представлена аппаратная виртуализация. При этом гранулярность виртуализации была равна одному потоку (всего чип имел восемь ядер, четыре потока на каждом).

Для взаимодействия ОС и гипервизора был представлен публичный и стабильный интерфейс для привилегированных приложений [3], скрывающий от ОС большинство архитектурных регистров.

Для трансляции адресов используется описанная ранее двухуровневая схема с виртуальными, реальными и физическими адресами. При этом TLB не хранит промежуточный адрес трансляции.

Intel IA-32 и AMD AMD64
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
В отличие от POWER и SPARC, архитектура IA-32 (и её расширение AMD64) никогда не была подконтрольна одной компании, которая могла бы добавлять функциональность (пара)виртуализации между аппаратурой и ОС, нарушающую обратную совместимость с существующими операционными системами. Кроме того, в ней явно нарушены условия эффективной виртуализации — около 17 служебных инструкций не являются привилегированными, что мешало создать аппаратно поддерживаемые мониторы ВМ. Однако программные мониторы существовали и до 2006 года, когда Intel представила технологию VT-x, а AMD — похожую, но несовместимую с ней AMD-V.

Были представлены новые режимы процессора — VMX root и non root, и уже существовавшие режимы привилегий 0-3 могут быть использованы в обоих из них. Переход между режимами может быть осуществлён с помощью новых инструкций vmxon и vmxoff.

Для хранения состояния гостевых систем и монитора используется новая структура VMCS (*англ.* virtual machine control structure), копии которой размещены в физической памяти и доступны для монитора ВМ.

Интересным решением является конфигурируемость того, какие события в госте будут вызывать событие ловушки и переход в гипервизор, а какие оставлены на обработку ОС. Например, для каждого гостя можно выбрать, будут ли внешние прерывания обрабатываться им или монитором; запись в какие биты контрольных регистров CR0 и CR4 будет перехватываться; какие исключения должны обрабатываться гостём, а какие — монитором и т.п. Данное решение позволяет добиваться компромисса между степенью контроля над каждой ВМ и эффективностью виртуализации. Таким образом, для доверенных гостей контроль монитора может быть ослаблен, тогда как одновременно исполняющиеся с ними сторонние ОС будут всё так же под его строгим наблюдением. Для оптимизации работы TLB используется описанная выше техника тэгирования его записей с помощью ASID (*англ.* address space identifier). Для ускорения процесса трансляции адресов двухуровневая схема трансляции получила имя Intel EPT (*англ.* extended page walk).

Kernel Samepage Merging (KSM)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
KSM является особенностью ядра Linux. КСМ механизм позволяет гостевым виртуальным машинам совместно использовать страницы памяти. В условиях, когда многие из гостевых операционных систем схожи, это может привести к значительной экономии памяти.

Intel Turbo Boost
^^^^^^^^^^^^^^^^^
Intel Turbo Boost - технология, автоматически повышающая при максимальной нагрузке частоту одного или нескольких процессорных ядер выше номинала, если при этом температура и энергопотребление процессора остаются в пределах его спецификаций. Она позволяет поднимать производительность как однопоточных, так и многопоточных приложений, в настоящее время её влияние особенно заметно в приложениях, преимущественно использующих одно или два ядраю
Intel Turbo Boost 2.0 - эту технологию поддерживают процессоры Intel Core i7/i5 второго поколения созданные на основе микроархитектуры Intel Sandy Bridgе. Основным отличием от первой версии является способность разгонять не только процессорные ядра, но и встроенное в процессор графическое ядро.

VT-x (Intel Virtualization Technology)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Технология аппаратной поддержки виртуализации в процессорах Intel, сейчас распространившаяся практически на все модели серверных и десктопных процессоров:

VT-d (Intel Virtualization Technology for Directed I/O)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Технология виртуализации ввода-вывода, позволяющая гостевым машинам напрямую использовать сетевые адаптеры, графические и дисковые контроллеры.

AMD-V (AMD Virtualization Technology)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Технология аппаратной поддержки виртуализации в процессорах AMD, функционально аналогичная технологии VT-x, но реализованная несколько иначе, поэтому в любом ПО для виртуализации поддержка этих технологий может присутствовать в различных комбинациях.

AMD-vi
^^^^^^
Технология аппаратной поддержки виртуализации в процессорах AMD аналогичная VT-d.

Intel IA-64 (Itanium)
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Intel добавила аппаратную виртуализацию в Itanium (технология VT-i [4]) одновременно с IA-32 — в 2006 году. Специальный режим включался с помощью нового бита в статусном регистре PRS.vm. С включенным битом ранее служебные, но не привилегированные инструкции начинают вызывать ловушку и выход в монитор. Для возвращения в режим гостевой ОС используется инструкция vmsw. Часть инструкций, являющаяся служебными, при включенном режиме виртуализации генерируют новый вид синхронного исключения, для которого выделен собственный обработчик.

Поскольку операционная система обращается к аппаратуре посредством специального интерфейса PAL (*англ.* processor abstraction level), последний был расширен, чтобы поддерживать такие операции, как создание и уничтожение окружений для гостевых систем, сохранение и загрузка их состояния, конфигурирование виртуальных ресурсов и т.д. Можно отметить, что добавление аппаратной виртуализации в IA-64 потребовало меньшего количества усилий по сравнению с IA-32.

ARM
^^^

Архитектура ARM изначально была предназначена для встраиваемых и мобильных систем, эффективная виртуализация которых, по сравнению с серверными системами, долгое время не являлась ключевым фактором коммерческого и технологического успеха. Однако в последние годы наметилась тенденция к использованию ВМ на мобильных устройствах для обеспечения защиты критически важных частей системного кода, например, криптографических ключей, используемых при обработке коммерческих транзакций. Кроме того, процессоры ARM стали продвигаться на рынок серверных систем, и это потребовало расширить архитектуру и добавить в неё такие возможности, как поддержка адресации больших объёмов памяти и виртуализация.

Оба аспекта были отражены в избранном компанией ARM подходе к развитию своей архитектуры. На рис. 4 представлена схема, подразумевающая вложенность двух уровней виртуализации, представленная в 2010 году в обновлении архитектуры Cortex A15 [1].

|image3|

Рис. 4. Виртуализация ARM. Монитор TrustZone обеспечивает изоляцию и криптографическую аутентификацию доверенного «мира». В обычном «мире» используется собственный монитор ВМ

Для обеспечения изоляции критических компонент используется первый слой виртуализации, называемый TrustZone. С его помощью все запущенные программные компоненты делятся на два «мира» — доверенный и обычный. В первой среде исполняются те части системы, работа которых не должна быть подвластна внешним влияниям обычного кода. Во второй среде исполняются пользовательские приложения и операционная система, которые теоретически могут быть скомпрометированы. Однако обычный «мир» не имеет доступа к доверенному. Монитор TrustZone обеспечивает доступ в обратном направлении, что позволяет доверенному коду контролировать состояние аппаратуры.

Второй слой виртуализации исполняется под управлением недоверенного монитора и предоставляет возможности мультиплексирования работы нескольких пользовательских ОС. В нём добавлены новые инструкции HVC и ERET для входа и выхода в/из режим(а) гипервизора. Для событий ловушки использован ранее зарезервированный вектор прерываний 0x14, добавлены новые регистры: указатель стэка SPSR, состояние виртуальных ресурсов HCR и регистр «синдрома» HSR, в котором хранится причина выхода из гостя в монитор, что позволяет последнему быстро проанализировать ситуацию и проэмулировать необходимую функциональность без избыточного чтения состояния гостя.

Так же, как это сделано в рассмотренных ранее архитектурах, для ускорения механизмов трансляции адресов используется двухуровневая
схема, в которой физические адреса гостевых ОС являются промежуточными. Внешние прерывания могут быть настроены как на доставку монитору, который потом перенаправляет их в гость с помощью механизма виртуальных прерываний, так и на прямую отправку в гостевую систему.

MIPS
^^^^

Процессоры MIPS развивались в направлении, обратном наблюдаемому для ARM: от высокопроизводительных систем к встраиваемым и мобильным. Тем не менее, аппаратная виртуализация для неё появилась относительно недавно, в 2012 г. Архитектура MIPS R5 принесла режим виртуализации MIPS VZ [2]. Он доступен как для 32-битного, так и для 64-битного варианта архитектуры.

Добавленное архитектурное состояние позволяет хранить контекст ВМ и монитора отдельно. Например, для нужд гипервизора введена копия системного регистра COP0, независимая от копии гостя. Это позволяет оптимизировать время переключения между ними, в то время как переключение между несколькими гостевыми ОС требует обновления COP0 содержимым из памяти и является менее эффективным. Кроме того, часть бит гостевого регистра, описывающие набор возможностей текущего варианта архитектуры и потому ранее используемые только для чтения, из режима монитора доступны для записи, что позволяет ему декларировать возможности, отличные от действительно присутствующих на хозяине.

Привилегии гипервизора, операционной системы и пользователя образуют т.н. луковую (*англ.* onion) модель. В ней обработка прерываний идёт снаружи внутрь, т.е. сначала каждое из них проверяется на соответствие правилам монитора, затем ОС. Синхронные исключения (ловушки), наоборот, обрабатываются сперва ОС, а затем монитором.

Так же, как это сделано в рассмотренных ранее архитектурах, для ускорения механизмов трансляции адресов используют тэги в TLB и двухуровневую трансляцию в MMU. Для поддержки разработки паравиртуализационных гостей добавлена новая инструкция hypercall, вызывающая ловушку и выход в режим монитора.

Дополнительные темы
-------------------

В заключение рассмотрим дополнительные вопросы обеспечения эффективной виртуализации, связанные с переключением между режимами монитора и ВМ.

Уменьшение частоты и выходов в режим монитора с помощью предпросмотра инструкций
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Частые прерывания работы виртуальной машины из-за необходимости выхода в монитор негативно влияют на скорость симуляции. Несмотря на то, что производители процессоров работают над уменьшением связанных с этими переходами задержек (для примера см. таблицу 1), они всё же достаточно существенны, чтобы пытаться минимизировать их частоту возникновения.

---------------- ------------ ----------------
Микроархитектура Дата запуска Задержка, тактов
---------------- ------------ ----------------
Prescott         3 кв. 2005   3963
Merom            2 кв. 2006   1579
Penryn           1 кв. 2008   1266
Nehalem          3 кв. 2009   1009
Westmere         1 кв. 2010   761
Sandy Bridge     1 кв. 2011   784
---------------- ------------ ----------------

Таблица 1. Длительность перехода между режимами аппаратной виртуализации для различных поколений микроархитектур процессоров Intel IA-32 (данные взяты из [11])

Если прямое исполнение с использованием виртуализации оказывается неэффективным, имеет смысл переключиться на другую схему работы, например, на интерпретацию или двоичную трансляцию.

.. (см. мою серию постов на IDZ: 
   `1 <http://software.intel.com/ru-ru/blogs/2013/09/28/1>`__,
   `2 <http://software.intel.com/ru-ru/blogs/2013/09/29/2>`__,
   `3 <http://software.intel.com/ru-ru/blogs/2013/09/29/3>`__).

|  На практике исполнения ОС характерна ситуация, что инструкции, вызывающие ловушки потока управления, образуют кластера, в которых две или более из них находятся недалеко друг от друга, тогда как расстояние между кластерами значительно. В следующем блоке кода для IA-32 приведён пример такого кластера. Звёздочкой обозначены все инструкции, вызывающие выход в монитор.

::

    * in %al,%dx
    * out $0x80,%al
      mov %al,%cl
      mov %dl,$0xc0
    * out %al,%dx
    * out $0x80,%al
    * out %al,%dx
    * out $0x80,%al

Для того, чтобы избежать повторения сценария: выход из ВМ в монитор, интерпретация инструкции, обратный вход в ВМ только для того, чтобы на следующей инструкции вновь выйти в монитор, — используется предпросмотр инструкций [11]. После обработки ловушки, прежде чем монитор передаст управление обратно в ВМ, поток инструкций просматривается на несколько инструкций вперёд в поисках привилегированных инструкций. Если они обнаружены, симуляция на некоторое время переключается в режим двоичной трансляции. Тем самым избегается негативное влияние эффекта кластеризации привилегированных инструкций.

Рекурсивная виртуализация
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Ситуация, когда монитор виртуальных машин запускается под управлением другого монитора, непосредственно исполняющегося на аппаратуре, называется рекурсивной виртуализацией. Теоретически она может быть не ограничена только двумя уровнями — внутри каждого монитора ВМ может исполняться следующий, тем самым образуя иерархию гипервизоров.

Возможность запуска одного гипервизора под управлением монитора ВМ (или, что тоже самое, симулятора) имеет практическую ценность. Любой монитор ВМ — достаточно сложная программа, к которой обычные методы отладки приложений и даже ОС неприменимы, т.к. он загружается очень рано в процессе работы системы, когда отладчик подключить затруднительно. Исполнение под управлением симулятора позволяет инспектировать и контролировать его работу с самой первой инструкции.

Голдберг и Попек в своей упомянутой ранее работе рассмотрели вопросы эффективной поддержки в том числе и рекурсивной виртуализации. Однако их выводы, к сожалению, не учитывают многие из упомянутых выше особенностей современных систем.

Рассмотрим одно из затруднений, связанных со спецификой вложенного запуска мониторов ВМ — обработку ловушек и прерываний. В простейшем случае за обработку всех типов исключительных ситуаций всегда отвечает самый внешний монитор, задача которого — или обработать событие самостоятельно, тем самым «спрятав» его от остальных уровней, или передать его следующему.

Как для прерываний, так и для ловушек это часто оказывается неоптимальным — событие должно пройти несколько уровней иерархии, каждый из которых внесёт задержку на его обработку. На рис. 5 показана обработка двух типов сообщений — прерывания, возникшего во внешней аппаратуре, и ловушки потока управления, случившейся внутри приложения.

|image4|

Рис. 5. Рекурсивная виртуализация. Все события должны обрабатываться
внешним монитором, который спускает их вниз по иерархии, при этом
формируется задержка

Для оптимальной обработки различных типов ловушек и прерываний для каждого из них должен быть выбран уровень иерархии мониторов ВМ, и при возникновении события управление должно передаваться напрямую этому уровню, минуя дополнительную обработку вышележащими уровнями и без связанных с этим накладных расходов.

Существуют предложения об интерфейсах между вложенными уровнями виртуализации [12], которые позволили бы эффективно поддерживать вложенность нескольких мониторов ВМ. Однако на практике не было анонсировано реализации подобной или аналогичной технологии в продукции. Современные процессоры аппаратно поддерживают максимум один уровень монитора ВМ.

.. 
.. Литература
.. ----------

.. #. `Goodacre John. Hardware accelerated Virtualization in the ARM Cortex™ Processors. 2011. <http://xen.org/files/xensummit_seoul11/nov2/2_XSAsia11_JGoodacre_HW_accelerated_virtualization_in_the_ARM_Cortex_processors.pdf>`__
.. #. `Hardware-assisted Virtualization with the MIPS® Virtualization Module. 2012. <https://www.mips.com/application/login/login.dot?product_name=/auth/MD00994-2B-VZMIPS-WHT-01.00.pdf>`__
.. #. `Hypervisor/Sun4v Reference Materials. 2012. <http://kenai.com/projects/hypervisor/pages/ReferenceMaterials>`__
.. #. `Intel® Virtualization Technology / F. Leung, G. Neiger, D. Rodgers etal. // Intel Technology Journal. 2006. Vol. 10.  <http://www.intel.com/technology/itj/2006/v10i3/>`__
.. #. `McGhan Harlan. The gHost in the Machine: Part 1 // Microprocessor Report. 2007. <http://mpronline.com/>`__
.. #. `McGhan Harlan. The gHost in the Machine: Part 2 // Microprocessor Report. 2007. <http://mpronline.com/>`__
.. #. `McGhan Harlan. The gHost in the Machine: Part 3 // Microprocessor Report. 2007. <http://mpronline.com/>`__
.. #. Popek Gerald J., Goldberg Robert P. Formal requirements for virtualizable third generation architectures // Communications of the ACM. Vol. 17. 1974.
.. #. `Southern Gabriel. Analysis of SMP VM CPU Scheduling. 2008. <http://cs.gmu.edu/>`__\ ~hfoxwell/cs671projects/southern\_v12n.pdf
.. #. `Yang Rongzhen. Virtual Translation Lookaside Buffer. 2008. <http://www.patentlens.net/patentlens/patent/US_2008_0282055_A1/en/>`__.
.. #. `Software techniques for avoiding hardware virtualization exits / Ole Agesen, Jim Mattson, Radu Rugina, Jeffrey Sheldon // Proceedings of the 2012 USENIX conference on Annual Technical Conference. USENIX ATC'12. Berkeley, CA, USA : USENIX Association, 2012. P. 35-35.\ <https://www.usenix.org/system/files/conference/atc12/atc12-final158.pdf>`__
.. #. Poon Wing-Chi, Mok A.K. Improving the Latency of VMExit Forwarding in Recursive Virtualization for the x86 Architecture // System Science (HICSS), 2012 45th Hawaii International Conference on. 2012. P. 5604-5612.

.. |image0| image:: ../../images/virtual_theory/image0.png
.. |image1| image:: ../../images/virtual_theory/image1.png
.. |image2| image:: ../../images/virtual_theory/image2.png
.. |image3| image:: ../../images/virtual_theory/image3.png
.. |image4| image:: ../../images/virtual_theory/image4.png
